---
title: 'Интеграции: API'
---

**Что такое API?**

API (Application programming interface) — это контракт, который предоставляет программа. «Ко мне можно обращаться так, я обязуюсь делать это». API содержит набор функций, классов и методов, с помощью которых программы могут взаимодействовать между собой.



API включает:
1. Процесс, который может выполнять программа, используя API.
2. Данные, которые нужно передать интерфейсу для выполнения функции.
3. Данные, которые программа получит на выходе после обработки с помощью API.

:::note При чем тут интерфейс?

В программировании контракт — это и есть интерфейс. В классическом описании ООП есть 3 кита:
- Инкапсуляция
- Наследование
- Полиморфизм

Инкапсуляция — это скрытие реализации. Для пользователя все легко и понятно. Нажал на кнопочку — получил отчет. А как это работает изнутри — ему все равно. Какая база данных скрыта под капотом? Oracle? MySQL? На каком языке программирования написана программа? Как именно организован код? Не суть. Программа предоставляет интерфейс, им он и пользуется.

Не всегда программа предоставляет именно графический интерфейс. Это может быть SOAP, REST интерфейс, или другое API.

Пользователи работают с GUI — graphical user interface. Программы работают с API — Application programming interface. Им не нужна графика, только контракт.

:::

**Примеры API**

[API сервисов Ensi](https://ensi.tech/funcional_and_api)

Например, рассмотрим метод [API сервиса OMS](https://master_oms.ensi-api-docs-demo.greensight.ru/docs/swagger#/) для получения статуса оплаты конкретного заказа:

![](/img/api01.png)

У метода есть обязательный параметр - id заказа, статус оплаты которого мы хотим запросить:

![](/img/api02.png)

Например, для заказа с id = 1 будет сформирован запрос *'GET'* \
  *'https://master_oms.ensi-api-docs-demo.greensight.ru/api/v1/orders/orders/1:check-payment'*

В случае успеха в ответе будет получен код 200 и данные, содержащие статус оплаты заказа в формате [JSON](/docs/analytics/json). В случае ошибки, будет получен код ошибки (в данном случае 404 или 500) и его описание.

![](/img/api03.png)

**Подходы Code first и Contract first**

Разрабатывая сервис, такой как REST API или SOAP API,  можно выбрать один из двух подходов:
- Code First
- Contract First

При подходе Code First контракт генерируется из кода при помощи, например, Swagger.

В случае Contract First уже код разрабатывается на основе контракта.

В Ensi принят подход Contract First, а в качестве архитектурного стиля используется REST.

**Требования к контрактам**

При спецификации требований к контрактам аналитик должен проработать:
- список запросов, их форматы и параметры запросов;
- форматы ответов, в том числе возможные ошибки с кодами.

Контракты должны быть спроектированы согласно [API Design Guide](/docs/guid/api/)

При использовании внешних контрактов, в документации обязательно должны быть зафиксированы:
- адрес ресурса (url), в том числе, если есть, тестового;
- токен для авторизации, его источник и частота обновления.

Дополнительно для описания интеграций могут быть полезны:
- DFD (data flow diagram);
- таблицы меппинга данных (для требований по записи/извлечению данных в/из БД).

**Дополнительные материалы**

1. Разница между REST и SOAP: [1](https://habr.com/ru/post/483204/) и [2](https://dataart.com.ua/news/rest-i-soap-pochuvstvuyte-raznitsu/)
2. [Вебхуки и API](https://proglib.io/p/vebhuki-kak-poluchat-dannye-bez-promedleniya-i-oprosov-api-2019-11-09)
3. [Статья Swagger и OpenAPI](https://docs.microsoft.com/ru-ru/aspnet/core/tutorials/web-api-help-pages-using-swagger?view=aspnetcore-5.0) и [014. API + Swagger - Игорь Гусев](https://www.youtube.com/watch?v=lYjm2w8-ERI)
4. [Как посмотреть параметры запроса в панели разработчика](https://hackware.ru/?p=8973)
5. [Коды ответов HTTP](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA_%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2_%D1%81%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D1%8F_HTTP)
6. Статья [Как пользоваться Postman](https://telegra.ph/Kak-polzovatsya-programmoj-Postman-11-01) и [Курс Тестирование ПО. Занятие 30. POSTMAN. Ручное тестирование API | QA START UP](https://www.youtube.com/watch?v=55l6XIEK9l0)
7. [Азы проектирования API для аналитиков аналитиков](https://disk.yandex.ru/d/JDN06mpOO5_nOg)
